%% Import packages
\input{../../zhxx_csomagok.tex}
%% COMMANDS
\newcommand{\zhcim}{zhm\_Matlab04}
%% SETTINGS
% Properties
\author{Hegedüs Ferenc}
\title{Programozás }
% Headers and footers
\input{../../zhxx_fejleclablec.tex}
% Center aligned column with automatix width
%\newcolumntype{cp}{>{\centering\arraybackslash}p}
\begin{document}
	% Row height setting
	\renewcommand{\arraystretch}{1.20}
	% Begin table at the very left
	\noindent
	\begin{tabular}{|>{\raggedleft}p{0.025\textwidth}|p{0.925\textwidth}|}
		\hline
		\multicolumn{2}{|>{\centering}p{0.975\textwidth}|}{\textit{MATLAB és Simulink} - Matlab04} \\ 
		\hline
		\multicolumn{2}{|p{0.975\textwidth}|}{\textbf{Végezze el az alábbi feladatokat MATLAB és Simulink környezetben.} A fájlokat egy külön erre a célra létrehozott mappában tárolja el. A mappa neve \textit{Vezeteknev\_Keresztnev\_\zhcim} legyen.} \\
		\hline
		1 & Írjon MATLAB függvényeket az alábbi speciális mátrixok létrehozásához. Mindegyik függvény visszatérési értéke a generált mátrix legyen. \\
		\hline
		1.1 \textit{(3)} & Mátrix előállítása ($n\times m$) méretben, melyben az $1,2,\dots,(n\cdot m)$ számtani sorozat tagjai szerepelnek sorfolytonos módon. A függvénynek bemenő paraméterei a mátrix $n$ és $m$ mérete. \\
		\hline
		1.2 \textit{(3)} & Szimmetrikus véletlen mátrix előállítása ($n\times n$) méretben, melynek elemei 0 és 1 közé esnek ($a_{ij}\in[0, 1]$). A függvénynek bemenő paramétere a mátrix $n$ mérete. \\
		\hline
		2 & Írjon MATLAB függvényeket az alábbi egyszerű számítások elvégzéséhez. \\
		\hline
		2.1 \textit{(4)} & Függvény, mely átvesz egy $A$ és egy $B$ mátrixot, és megvizsgálja hogy hány közös elemük van (közös elem, ha $a_{ij} == b_{ij}$), majd visszatér az értékkel.\\
		\hline
		2.2 \textit{(4)} & Függvény, mely átvesz egy $o$ vektort, mely 3 skalár háromszög oldalhossz értéket tartalmaz, és kiszámítja az ezek által az oldalak által alkotott háromszög területét, majd visszatér az értékkel. Az $a$ és $b$ oldalak között lévő $\gamma$ szög értéke kiszámítható a koszinusztétel alapján:
		\begin{equation}
			cos(\gamma) = \frac{a^2+b^2-c^2}{2ab}.
		\end{equation}
		Az $a$ oldalhoz tartozó $m_a$ magasság értéke ezek után: $m_a = b \cdot sin(\gamma)$. \\
		\hline
		3 \textit{(5)} & Határozza meg numerikusan az alábbi függvény (Goldstein-Prince függvény) minimumhelyét és az ott felvett függvényértéket a MATLAB segítségével. Ábrázolja a függvényt a $-2 \leq x, y \leq 2$ intervallum felett, és ugyanazon az ábrán mutassa meg a talált szélsőértéket is. \linebreak 
		(A pontos megoldás: $f(0,-1) = 3$)
		\begin{equation}
		\begin{split}		
			z = [1 + (x + y + 1)^2(19 - 14x + 3x^2 - 14y + 6xy + 3y^2)]\cdot \\
			[30 + (2x - 3y)^2(18 - 32x + 12x^2 + 48y - 36xy + 27y^2)]
		\end{split}
		\end{equation} \\ 
		\hline
		4 \textit{(5)} & Oldja meg numerikusan az alábbi dinamikus rendszer differenciálegyenletét zérus kezdeti feltétel mellett (keresett az $y(t)$ függvény) a $t\in[0,0.5] \mathrm{s}$ időintervallumon. Az $u$ bemenőjel egységugrásszerű függvény legyen, mely azonban nem azonnal, hanem fokozatos növekedéssel $0.001 \mathrm{s}$-nál éri el az 1 értéket. A feladatot a MATLAB valamelyik ode megoldójának segítségével végezze el. A paraméterek értékei: $R_1=100\mathrm{\Omega}$, $R_2=5\mathrm{k\Omega}$, $L = 2\mathrm{H}$.
		\begin{center}
			\includegraphics[width=0.25\textwidth]{./f4}
		\end{center}
		\begin{equation}
			L\dot{y}+R_1y = \frac{R_1R_2}{R1+R2}u.
		\end{equation} \\
		\hline
		5 \textit{(6)} & Készítsen közúti jármű rendszermodellt Simulink környezetben, és szimulálja a jármű mozgását a $t \in [0;10] \mathrm{s}$ időintervallumon, ha a járművet $t=1\mathrm{s}$ pillanattól $0.01 \mathrm{rad}$ kormányszöggel kormányozzuk. A jármű mozgását az alábbi egyenletek írják le:
		\begin{equation}
			\begin{bmatrix}
			\ddot{y} \\
			\ddot{\psi}
			\end{bmatrix}
			=
			\begin{bmatrix}
			-\frac{2C_f+2C_r}{mv}  & -v-\frac{2C_fl_f-2C_rl_r}{mv} \\[5pt] 
			-\frac{2C_fl_f-2C_rl_r}{Jv} & -\frac{2C_fl_f^2+2C_rl_r^2}{Jv}
			\end{bmatrix}
			\begin{bmatrix}
			\dot{y} \\
			\dot{\psi}
			\end{bmatrix}
			+
			\begin{bmatrix}
			\frac{2C_f}{m} \\[5pt] 
			\frac{2C_fl_f}{J}           
			\end{bmatrix}
			\delta,
		\end{equation} 
		ahol a rendszer állapotai a jármű oldalirányú sebessége $\dot{y}$ és legyezési szögsebessége $\dot{\psi}$, bemenete a $\delta$ kormányszög. A paraméterek értékei: a jármű tömege $m = 1500 \mathrm{kg}$, tehetetlenségi nyomatéka $J = 2000 \mathrm{kgm^2}$, hosszirányú sebessége $v = 20 \mathrm{m/s}$, a tömegközéppont és az első valamint hátsó tengely távolsága $l_f = 1.1\mathrm{m}, l_r = 1.3 \mathrm{m}$, kanyarmerevségek $C_f = 8.5\cdot 10^{4} \mathrm{N}, C_r = 8.2\cdot 10^{4} \mathrm{N}$. \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{document}